## Ex 1 pagina 58
> [!TIP]
> Testar a validade dos seguintes argumentos:
> \
> a) $p \to q',\ p+q', \ q, \ p'$  `O argumento e valido`
> | $p$ | $q$ | $q'$ | $p \to q'$ | $p+q'$ | $q$ | $(p \to q')*(p+q')*q$ | $p'$ | $((p \to q')*(p+q')*q) \to p'$ |
> |------|------|-------| :------: | :------: |------|:------:|-------|:-------:|
> | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 |
> | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1|
> | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1|
> | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1|
> ---
> b) $t \to r,\ r',\ t+s, \ s$ `O argumento e invalido`
> | $t$ | $r$ | $s$ | $t \to r$ | $r'$ | $t+s$ | $(t \to r)*r'*(t+s)$ | $(t \to r)*r'*(t+s) \to s$ |
> |----|-----|----|:----:|----|:------:|:------:|:------:|
> | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1
> | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
> | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1
> | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1
> | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | `0`
> | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | `0`
> | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1
> | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1

## Ex 2 d apagina 58
> [!TIP]
> Qual deles torna o seguinte argumetno valido ?
> \
> | $p$ | $q$ | premissa: A,B,C ou D | premnissa | conclusao | 
> | ---|-----|:-----:|------|------|
> | 0 | 0 | 1ou0 | 1 | 1 |
> | 0 | 1 | 1ou0 | 0 | 1 |
> | 1 | 0 | 1ou0 | 1 | 1 |
> | 1 | 1 | 1ou0 | 0 | 0 |
> ---
> qual dos conjuntos de valores lógicos abaixo torna esse argumento válido?
> \
> | $p$ | $q$ | premissa | premissa | conclusao: C|
> |----|----|-----|-----|------|
> | 0 | 0 | 0 | 0 | 1|
> | 0 | 1 | 1 | 1 | 1|
> | 1 | 0 | 1 | 1 | 1|
> | 1 | 1 | 1 | 0 | 1|

## Ex 4 pagina 59
> [!TIP]
> Mediante o uso de tabelas-verdade, testar a validade dos argumento
> \
> a) $q \to p',\ (p')',\ q$ \ `O argumento e invalido`
> \ 
> | $p$ | $q$ | $p'$ | $q \to p'$ | $(p')'$ | $(q \to p') * (p')'$ | $((q \to p') * (p')') \to q$ |
> |---|---|---|---|---|---|---|
> | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 
> | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 |
> | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | `0` |
> | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 |
> ---
> b) $p \to q'$,\ $p+q$,\ $p \biconditional q'$ \ `O argumento e valido`
> \
> | p | q | q' | $p \to q'$ | $p+q$ | $(p \to q') * (p+q)$ | $p \biconditional q'$ | $(p \to q') * (p+q) \to (p \biconditional q')$ |
> |---|---|----|:----:|:----:|:----:|:-----:|:----:|
> | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 
> | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 |
> | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 |
> | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 |
> ---
> c) $r' \to p',\ (p'+q)',\ q'$ \ `O argumento e valido`
> | $r$ | $p$ | $q$ | $r'$ | $p'$ | $r' \to p'$ | $p'+q$ | $(p'+q)'$ | $(r' \to p') * (p'+q)'$ | $q'$ | $(r' \to p') * (p'+q)' \to q'$ |
> |---|---|---|:----:|:-----:|:-----:|:------:|:-------:|:----:|:----:|:----:|
> | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 |
> | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 |
> | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 |
> | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 |
> | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 |
> | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 |
> | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 |
> | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 |
> ---
> d) $a \to (b+c),\ b \to a',\ a'$ \ `O argumetno e invalido`
> | $a$ | $b$ | $c$ | $a'$ | $b+c$ | $a \to (b+c)$ | $b \to a'$ | $(a \to (b+c)) * (b \to a')$ | $(a \to (b+c)) * (b \to a') \to a'$ |
> |----|------|-----|------|:---:|:----:|:-----:|:-----:|:-----:|
> | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 |
> | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 |
> | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 |
> | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 |
> | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 |
> | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | `0` |
> | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 |
> | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 |
> ---
> e) $(p+q)',\ q \to r,\ p+(p \to q),\ q+r$
> | r | p | q | $p \to q$ | $p+q$ | $(p+q)'$ | $q \to r$ | $p+(p \to q)$ | $(p+q)' * (q \to r) * (p+(p \to q))$ | $q+r$ | $(p+q)' * (q \to r) * (p+(p \to q))  \to (q+r)$ |
> |---|---|---|:---:|:----:|:-----:|:------:|:-----:|:-----:|:-----:|:-----:|
> | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | `0` |
> | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1
> | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1
> | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1
> | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
> | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1
> | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1
> | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1
> ---
> f) $p \to q', \ q \to r', \ p+r', \ q'+r'$
> | r | p | q | $r'$ | $q'$ | $p \to q'$ | $q \to r'$ | $p+r'$ | $(p \to q') * (q \to r') * (p+r')$ | $q'+r'$ | $(p \to q') * (q \to r') * (p+r') \to q'+r'$
> |---|---|---|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
> | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 
> | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
> | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
> | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1
> | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
> | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1
> | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
> | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1

22) Verificar, mediante as regras de inferencia, a validade dos seguintes argumentos:

a) `O argumento e valido`
| $e$ | $s$ | $g$ | $e'$ | $s * e$ | $(s * e)'$ | $e' \to g$ | $(s * e)' * (e' \to g) * (s \to g)$ | $s \to g$ | $(s * e)' * (e' \to g) * (s \to g) \to (s \to g)$ |
|---|---|---|:--:|:-----:|:--------:|:----------:|:--------:|:------:|:------:|
| 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 
| 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
| 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1
| 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
| 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
| 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
| 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1
| 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1
---
b) `O argumento e valido`

| $j$ | $s$ | $p$ | $w$ | $w'$ | $w+j$ | $s \to p$ | $p \to (w+j)$ | $s * w'$ | $(s \to p) * (p \to (w+j)) * (s * w')$ | $j$ | $(s \to p) * (p \to (w+j)) * (s * w') \to j$ | 
|---|---|---|---|----|:-----:|:---------:|:------------------------:|:----:|:-----:|:----:|:-----:|
|0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1
|0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1
|0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1
|0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1
|0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1
|0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1
|0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1
|0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1
|1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
|1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
|1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
|1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
|1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1
|1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
|1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
|1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
---
c) `O argumento e invalido`

| $a$ | $b$ | $j$ | $u$ | $a'$ | $j'$ | $u'$ | $b * j'$ | $j' * a'$ | $a \to u$ | $u'+(b * j')$ | $b \to a$ | $(j' * a')+b$ | $(a \to u) * (u'+(b * j')) * (b \to a) * ((j' * a')+b)$ | $j \longleftrightarrow a'$ |  $(a \to u) * (u'+(b * j')) * (b \to a) * ((j' * a')+b) \to (j \longleftrightarrow a')$ |
|---|---|---|---|---|----|----|:--------:|:---------:|:-:|:-:|:----:|:-----:|:------:|:------:|:----:|
|0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | `0` |
|0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1
|0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
|0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
|0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1
|0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1
|0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1
|0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1
|1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
|1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1
|1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1
|1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1
|1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1
|1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1
|1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1
|1 | 1 | 1 | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 | 1
---